\documentclass[12pt, titlepage]{article}

\usepackage{makeidx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{breqn}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{geometry}

\usepackage{paralist}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{lstautogobble}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{placeins}
\usepackage[mediumspace,mediumqspace,squaren]{SIunits}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox}
 \geometry{
 a4paper,
 left=28mm,
 right=28mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm,
 }

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\rfoot{\thepage}
\lfoot{\emph{SEL0621 - Projeto de Circuitos Integrados Digitais II}}

\lstset{basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
    commentstyle=\ttfamily\itshape\color{gray},
    stringstyle=\ttfamily,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frameround=ffff,
    frame=single,
    rulecolor=\color{black},
    autogobble=true
}

\begin{document}

    \begin{titlepage}
	        \center
	        \vspace{4cm}
	        { \huge \bfseries Projeto 4}\\[0.7cm]
	        {\textit{SEL0622 - Projeto de Circuitos Integrados Digitais II}}\\[2.7cm]

	        \emph{Autores:}\\
	        Henrique A. Rusa\\
	        Rodrigo M. Racanicci\\[1.2cm]

	        \emph{Professores:}\\
	        Prof. Dr. João Navarro Soares Junior\\
	        Prof. Dr. João Paulo Pereira do Carmo\\[3cm]

	        \includegraphics[max size={0.5\textwidth}{0.5\textheight}]{images/logo_eesc} \\[2.5cm]
	        {\today}

	        \clearpage

	    \end{titlepage}

    %Table of Contents%
    \tableofcontents
    \clearpage

    % table and list content
    \listoffigures
    \clearpage

    %Begin of document%
    \section{Introdução}
        Neste projeto pretende-se projetar um relógio que indica tanto minutos ($0 - 59$) quanto horas ($0 - 11$). Além disso, o relógio possui modos específicos de operação, oferecendo opções para ajustes de minutos e horas.\\
        O projeto tem suas etapas envolvendo geração de código \textit{VHDL}, simulação lógica, síntese se circuitos utilizando o \textit{software Leonardo}, geração de \textit{layout} via \textit{software Mentor Graphics}, bem como simulação com \textit{ELDO}.
        Por fim, será também analisado o consumo de potência do projeto final, além do tempo de vida de uma bateria alimentando o circuito implementado.
    \clearpage

    \section{Projeto}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 1}
            Considere que é fornecido um sinal de \textit{clock} na frequência de $32,768\ kHz$ (onda quadrada). Com este sinal projete um circuito que tenha as seguintes características:

            \begin{itemize}
                \item{sinais de entrada:} \emph{clk, modo} e \emph{ajuste};
                \item{sinais de saída:} \emph{$m_0$ ... $m_5$} e \emph{$H_0$ ... $H_3$}.
            \end{itemize}

            O circuito funciona como um relógio onde os minutos são codificados, binariamente, em \emph{$m_0$ ... $m_5$} e as horas, codificadas, binariamente, em \emph{$H_0$ ... $H_3$} (horas vai de 0 até 11). Os sinais \emph{ajuste} e em servem para indicar a operação do relógio conforme descrito abaixo;

            \begin{itemize}
                \item quando \emph{ajuste} = “1” e \emph{modo} = “0”, os minutos são incrementados a cada 0,5 segundo;
                \item quando \emph{ajuste} = “1” e \emph{modo} = “1”, as horas são incrementadas a cada 1 segundo;
                \item quando \emph{ajuste} = “0”, o circuito opera como relógio.
            \end{itemize}

            O projeto envolve

               \begin{itemize}
                    \item fazer o esquemático: o esquemático deve ser gerado da forma que achar mais conveniente;
                    \item fazer o símbolo com indicação de onde esta o \emph{layout};
                    \item fazer simulações: as simulações devem verificar se as operações de relógio e de ajuste estão corretas. Deve ser tomado cuidado com o procedimento de testes pois, dado o tamanho do circuito, ele pode demorar muito. Assim, testes de blocos separados serão necessários;
                    \item fazer o \emph{layout} com verificações de DRC e LVS.
               \end{itemize}

            Como características gerais, espera-se que:

            \begin{itemize}
                \item seja um circuito pequeno;
                \item tenha consumo reduzido;
                \item os \emph{ports} de entrada e saída estejam convenientemente colocados.
            \end{itemize}
            \medskip

            \textbf{Solução}\\

            O projeto será descrito em detalhes nas questões abaixo.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 2}
            Apresente os esquemáticos do relógio completo e de seus blocos. Descreva sucintamente a função de cada bloco.
            \medskip

            \textbf{Solução}\\

            O esquemático referente ao circuito do relógio está presente na figura \ref{fig:esquematico_clock_logic}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/esquematico_clock_logic}
                \caption{Esquemático para o circuito do relógio projetado (bloco divisor de frequência inicial não incluído)}
                \label{fig:esquematico_clock_logic}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            O circuito projeto possui os seguintes blocos:

            \subsubsection*{Divisor 32,768}

            Note que este bloco não está indicado na figura \ref{fig:esquematico_clock_logic}, no entanto, suas saídas são entradas do circuito do relógio (frequências de $1\ Hz$, $2\ Hz$, $4\ Hz$ e $8\ Hz$).\\
            Uma vez que o oscilador que produz o sinal de \emph{clock} de entrada produz uma frequência de $32,768\ kHz$, se faz necessário o bloco em questão. Este tem o papel de dividir o sinal de \emph{clock} de entrada nas frequências de $1\ Hz$, $2\ Hz$, $4\ Hz$ e $8\ Hz$. A primeira utilizada para operar os segundos e modo se ajuste de horas, a segunda o modo de ajuste de minutos, e por sua vez, as demais frequência de $4\ Hz$ e $8\ Hz$ tem o papel de evitar problemas ocasionados pela transição entre os modos de operação (estes serão melhor explicados a seguir).\\
            O esquemático do bloco divisor 32,768 indicado na figura \ref{fig:esquematico_divisor_32768} possui 15 \emph{flip-flops} em série, sendo cada um deles responsável por um fator de divisão de 2 ($2^{15} = 32768$).

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.8\textwidth}{0.8\textheight}]{images/esquematico_divisor_32768}
                \caption{Esquemático do bloco divisor 32,768.}
                \label{fig:esquematico_divisor_32768}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            \subsubsection*{Divisor de frequência 60}

            Este bloco realiza a divisão de um sinal de \emph{clock} por 60 e também possui um contador de 60 (0 - 59). Sendo assim, este é responsável por controlar quantos pulsos incrementam segundos e minutos.\\
            O esquemático do bloco em questão é indicado na figura \ref{fig:esquematico_divisor_60} e é resultado da síntese do correspondente \emph{VHDL} via \emph{software Leonardo Spectrum} e posterior importação no \emph{software Mentor Graphics}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/div60_1}
                \caption{Esquemático do bloco divisor 60.}
                \label{fig:esquematico_divisor_60}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            \subsubsection*{Divisor de frequência 12}

            Este bloco realiza a divisão de um sinal de \emph{clock} por 12 e também possui um contador de 12 (0 - 11). Sendo assim, este é responsável por controlar quantos pulsos incrementam as horas.\\
            O esquemático do bloco em questão é indicado na figura \ref{fig:esquematico_divisor_12} e é resultado da síntese do correspondente \emph{VHDL} via \emph{software Leonardo Spectrum} e posterior importação no \emph{software Mentor Graphics}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.8\textwidth}{0.8\textheight}]{images/div12_1}
                \caption{Esquemático do bloco divisor 12.}
                \label{fig:esquematico_divisor_12}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            \subsubsection*{Portas lógicas}

            As portas lógicas, além de fazerem parte do controle de seleção modo de operação, também auxiliam na solução dos problemas ocasionados pela transição entre os modos de operação.\\
            Em mais detalhes, pode-se dizer que quando ocorre a transição do modo de operação comum para o modo de ajuste, caso a entrada \emph{B} dos multiplexadores \emph{MUX211} e \emph{MUX212}, indicados na figura \ref{fig:esquematico_clock_logic}, esteja em nível lógico alto e a entrada \emph{A} em nível lógico baixo, ou vice-versa, a saída Q indicará uma transição de \emph{clock} indesejada, ocasionando um incremento não desejado de minutos (\emph{MUX211}) ou horas (\emph{MUX212}).\\
            Para evitar tal problema, faz uso das portas \emph{NAND401} e \emph{NAND301}, também indicadas na figura \ref{fig:esquematico_clock_logic}. Estão combinam os sinais de ($1\ Hz$, $2\ Hz$, $4\ Hz$, $8\ Hz$) e ($2\ Hz$, $4\ Hz$, $8\ Hz$) negados, respectivamente, produzindo na saída um pulso com a mesma frequência do sinal de frequência superior na entrada. No entanto, nota-se que apesar de possuir a mesma frequência do sinal de frequência superior na entrada, a onda resultante permanece em nível lógico alto na maior parte de seu período (exceto na iminência da transição), evitando problemas como o descrito acima.

            \subsubsection*{Multiplexadores}

            Utilizados para simples controle de seleção entre modos de operação.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 3}
           Quando uma célula de biblioteca tem mais de uma versão, por exemplo DF1 e DF3, escolha a versão mais apropriada para a aplicação. Justifique o critério aplicado na escolha. \\

            \textbf{Solução}\\

             Como o objetivo da aplicação é possuir o menor consumo de potência possível (maior vida útil da bateria do relógio), tomaram-se as versões das células da biblioteca \emph{AMS} com menor consumo de potência por frequência. Por exemplo, as células \emph{DF1} e \emph{DF2}, possuem $1,14\ \frac{\micro W}{MHz}$ e $1,80\ \frac{\micro W}{MHz}$, respectivamente. Portanto, utilizou-se \emph{DF1}. O mesmo raciocínio foi empregado para as demais células.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 4}
            Apresente os \emph{layouts} dos blocos e do circuito final.

            \textbf{Solução}\\

            As figuras \ref{fig:layout_divisor_12}, \ref{fig:layout_divisor_60} e \ref{fig:layout_divisor_32728} indicam o \emph{layout} de cada um dos blocos. Por sua vez, a figura \ref{fig:layout_final} indica o layout final. Todos estes com as devidas verificações do \emph{DRC} e \emph{LVS}.\\

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/layout_divisor_12}
                \caption{Layout do bloco divisor 12.}
                \label{fig:layout_divisor_12}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/layout_divisor_60}
                \caption{Layout do bloco divisor 60.}
                \label{fig:layout_divisor_60}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/layout_divisor_32728}
                \caption{Layout do bloco divisor 32,768.}
                \label{fig:layout_divisor_32728}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/layout_final}
                \caption{Layout final do circuito do relógio.}
                \label{fig:layout_final}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            Note que o \emph{layout} final possui um inversor na entrada, o motivo deste será explicado posteriormente.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 5}
            Descreva as simulações realizadas dizendo a função (serve para verificar o que?), quais são os sinais de comando e de entrada, tempo total que levou a simulação (tempo real) e o que foi observado como resultado (se for gráfico, acrescente o gráfico ao relatório).\\

            \textbf{Solução}\\

            Como dito anteriormente, os divisores de 12 e 60 foram codificados em \emph{VHDL} e então sintetizados utilizando o \emph{software Leonardo Spectrum}. Na etapa anterior a síntese, estes forma simulados utilizando o \emph{software ModelSim}. Como uma posterior análise seria realizada no ELDO, esta etapa de simulação inicial não será indicado no relatório.\\
            Sendo assim, após a sintetize e construção dos demais blocos, cada bloco pode ser simulado isoladamente no \emph{ELDO}, bem como todos em conjunto.\\

            \subsubsection*{Divisor 32,768}

            Foi simulado no \emph{ELDO} via extração do \emph{netlist} o comportamento do divisor em questão. Para tanto, foi utilizado um sinal de entrada com frequência de $32,768\ kHz$ e observou-se o comportamento da saída \emph{Q} dos cinco primeiros \emph{flip-flops} presentes na figura \ref{fig:esquematico_divisor_32768}. O resultado da simulação é indicado na figura \ref{fig:32728_sim}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/32728_sim}
                \caption{Simulação ELDO (extração \emph{netlist}) do bloco divisor 32,768 indicando o \emph{clock} de entrada e a saída dos 5 primeiros \emph{flip-flops} - tensão ($V$) x tempo ($s$)}
                \label{fig:32728_sim}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            O tempo de simulação foi próximo a 2 minutos, motivo pelo qual se analisou apenas a saída dos 5 primeiros elementos em série (tempo de simulação elevado para que se ativem todos os elementos do circuito).\\
            Note que em cada \emph{flip-flop} ocorre uma divisão por dois no período, como esperado.

            \subsubsection*{Divisor de frequência 60}

            Foi simulado no \emph{ELDO} via extração do \emph{netlist} o comportamento do divisor em questão. Para tanto, foi utilizado um sinal de entrada com frequência de $0,2\ GHz$ e observou-se o comportamento da saída que representa o contador (contador - \emph{bits} 0 a 5), bem como da saída \emph{pulso sinal} (um pulso a cada contagem de 60). O resultado da simulação é indicado na figura \ref{fig:div60_sim}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/div60_sim}
                \caption{Simulação \emph{ELDO} (extração \emph{netlist}) do bloco divisor 60 indicando as saídas do mesmo bem como o pulso de \emph{clock} (primeira linha) - tensão ($V$) x tempo ($s$)}
                \label{fig:div60_sim}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            O tempo de simulação foi inferior a 15 segundos, graças a escolha da frequência utilizada na entrada. Note que tal frequência já é suficiente para demonstrar o funcionamento do circuito, que efetua a contagem até 60 de maneira correta e gera um pulso ao fim da mesma (utilizado para posterior contagem de minutos e horas).

            \subsubsection*{Divisor de frequência 12}

            Foi simulado no \emph{ELDO} via extração do \emph{netlist} o comportamento do divisor em questão. Para tanto, foi utilizado um sinal de entrada com frequência de $0,2\ GHz$ e observou-se o comportamento da saída que representa o contador (contador - \emph{bits} 0 a 3), bem como da saída \emph{pulso sinal} (um pulso a cada contagem de 12). O resultado da simulação é indicado na figura \ref{fig:div12_sim}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/div12_sim}
                \caption{Simulação \emph{ELDO} (extração \emph{netlist}) do bloco divisor 12 indicando as saídas do mesmo bem como o pulso de \emph{clock} (primeira linha) - tensão ($V$) x tempo ($s$)}
                \label{fig:div12_sim}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            O tempo de simulação foi inferior a 10 segundos, graças a escolha da frequência utilizada na entrada. Note que tal frequência já é suficiente para demonstrar o funcionamento do circuito, que efetua a contagem até 12 de maneira correta e gera um pulso ao fim da mesma.

            \subsubsection*{Circuito completo}

            Como já mencionado anteriormente, a simulação do bloco divisor 32,768 é demasiadamente demorada (ativação de todos os \emph{flip-flops}). Sendo assim, para simulação do comportamento do relógio, o bloco divisor 32,768 foi desacoplado do mesmo, como indicado na figura \ref{fig:esquematico_clock_logic}. Com isso, os sinais com frequência de $1\ Hz$, $2\ Hz$, $4\ Hz$ e $8\ Hz$ foram gerados programaticamente (via \emph{ELDO}).\\
            Além disso, notou-se que a simulação com o sinais nas frequências indicadas acima tomava muito tempo para execução (muitos períodos de \emph{clock} necessários), portanto, sem perda de generalidade, utilizaram sinais de $25\ Mz$, $50\ MHz$, $100\ MHz$ e $200\ MHz$.\\
            Ao fim, a simulação \emph{ELDO} com extração \emph{R+C+CC} até que ocorra uma transição de hora tomou cerca de 45 minutos. Nela é possível observar os sinais relativos aos minutos e horas, como indicado na figura \ref{fig:clock_sim}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/simulation_hour_transition}
                \caption{Simulação do funcionamento do relógio indicando a transição de horas - tensão ($V$) x tempo ($s$)}
                \label{fig:clock_sim}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            \subsubsection*{Modos de operação}

            Utilizando os mesmos critérios citados anteriormente (sinais de entrada de $25\ Mz$, $50\ MHz$, $100\ MHz$ e $200\ MHz$), simularam-se os modos de funcionamento para incrimento de horas (\emph{ajuste 1} e \emph{modo 0})e minutos (\emph{ajuste 1} e \emph{modo 1}), indicados nas figuras \ref{fig:hora} e \ref{fig:minuto}, respectivamente. Como poucos períodos foram simulados, cada simulação levou cerca de 1 minuto.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/minuto}
                \caption{Simulação do \emph{modo de ajuste 0} de funcionamento do relógio (ajuste de minutos). Note que os minutos são incrementados de acordo com a frequência de $50\ MHz$ - tensão ($V$) x tempo ($s$)}
                \label{fig:minuto}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/hora}
                \caption{Simulação do \emph{modo de ajuste 1} de funcionamento do relógio (ajuste de horas). Note que as horas são incrementados de acordo com a frequência de $25\ MHz$ - tensão ($V$) x tempo ($s$)}
                \label{fig:hora}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 6}
            Determine a área e estime a potência consumida pelo circuito completo.\\

            \textbf{Solução}\\

            As dimensões do circuito final indicado na figura \ref{fig:layout_final} são de $237,66\ \micro m$ x $147,56\ \micro m$, sendo assim, a área é de $35069,11\ \micro m^2$.\\

            Com relação a potência, sabe-se que a mesma é diretamente proporcional a frequência. Com isso é possível concluir que o maior gargalo de potência do circuito será referente ao bloco divisor 32,768, que chega a operar 32,768 vezes mais rápido que o restante do circuito. Mais especificamente, é possível afirmar que o gargalo se encontra nos primeiros \emph{flip-flops} em série do circuito da figura \ref{fig:esquematico_divisor_32768}.\\
            Portanto, tanto via simulação \emph{ELDO}, como via os dados de potência fornecidos na biblioteca \emph{AMS}, é possível notar que uma célula \emph{DF1} consome $1,14\ \frac{\micro W}{MHz}$. Sendo assim, para o bloco completo vale a aproximação:

             \[ P_{ot} = \sum\limits_{i=0}^{14} P_{DF1} \cdot 2^{-i}\]
            \[ P_{DF1} = 32768\ Hz\ \cdot 1,14 \cdot 10^{-12} \frac{W}{Hz} = 37,31\ \nano W\]

            Com isso:

            \[ P_{ot} = \sum\limits_{i=0}^{14} 37,31\ \cdot 10^{-9} \cdot 2^{-i}\ = 74,62\ \nano W\]

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 7}
            Considere que o oscilador que gera o sinal de \emph{clock} de $32,768\ kHz$ consome uma corrente média de $10\ \micro A$. Para uma bateria de $1,0\ Ah$, por quanto tempo o relógio, circuito projetado mais oscilador, deverá operar (coloque em anos e dias, por exemplo, 4 anos e 36 dias)?\\

            \textbf{Solução}\\

            Sabe-se que $W = V \cdot A$. Portanto, para $V_{dd} = 3\ V$ e $P_{ot} = 74,62\ \nano W$:

                \[I_{consumida} = 10\ micro + \frac{74,62\ \nano}{3} = 10,02\ \micro A\]

            Utilizando uma bateria de $1,0\ Ah$, tem-se uma duração de $\frac{1,0\ Ah}{10,02\ \micro A} = $ 1 ano e 198 dias aproximadamente.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 8}
            Considere que o sinal de \emph{clock} da entrada apresente tempos de subida/descida de cerca de 30\% do seu período. Nessa situação o circuito continua funcionando? Caso não, qual é a razão?\\

            \textbf{Solução}\\

            Efetuando a mesma simulação realizada anteriormente para o bloco divisor 32,768, mas desta vez utilizando os tempos de subida/descida de cerca de 30\% do seu período do \emph{clock} de entrada ($32,768\ kHz$), é possível perceber que o mesmo deixa de funcionar corretamente, como indicado na figura \ref{fig:errou}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/errou}
                \caption{Simulação ELDO (extração \emph{netlist}) do bloco divisor 32,768 indicando o \emph{clock} de entrada (tempos de subida/descida de cerca de 30\% do seu período) e a saída dos 4 primeiros \emph{flip-flops} - tensão ($V$) x tempo ($s$)}
                \label{fig:errou}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            Note que a saída do primeiro \emph{flip-flop}  não se comporta de maneira desejada, isso ocorre porque os transistores \emph{NMOS} e \emph{PMOS} acabam não chaveando e funcionando ao mesmo tempo. Como consequência, espera-se que o circuito do relógio não funcione corretamente.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 9}
            Se necessário arrume o problema encontrado no item 8. Com o sinal de relógio como acima, tempos de subida/descida de cerca de 30\% do período, determine a nova potência consumida. \\

            Para que o problema citado na questão anterior não ocorra pode-se colocar um inversor na entrada no bloco divisor 32,768. Este atua bloco faz com que assim que a entrada do inversor esteja acima, ou abaixo de $\frac{V_{dd}}{2}$, sua saída esteja em nível lógico baixo e alto, respectivamente. Com isso, o não chaveamento dos transistores \emph{NMOS} e \emph{PMOS} não ocorre. Tal foto pode ser visualizado na nova simulação indicada na figura \ref{fig:acertou}

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/acertou}
                \caption{Simulação ELDO (extração \emph{netlist}) do bloco divisor 32,768 com inversor indicando o \emph{clock} de entrada (tempos de subida/descida de cerca de 30\% do seu período) e a saída dos 4 primeiros \emph{flip-flops} - tensão ($V$) x tempo ($s$)}
                \label{fig:acertou}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            Noto que a saída do primeiro \emph{flip-flop} se comporta como esperado. Além disso, o consumo de potência será maior uma vez que o inversor trabalha também a $32,768\ kHz$.


    \clearpage

    %End of document%

\end{document}












